### 2.5. Универсальный алгоритм

В текущем разделе введем в **модель** важный **класс** **алгоритмов** - _универсальные_ **алгоритмы**. Этот **класс** является основой для осуществимости **синтеза** **переносом**.

++==_Универсальный_== **алгоритм**++[^2-5--universe-alg] — это **класс** **алгоритма**, который задаёт в условиях и в результатах своего _исполнения_ не полную _конструкцию_ и _параметры_ _взаимодействующих_ _объектов_, а лишь часть _конструкции_ и те _параметры_, что обеспечивают _Осуществимость_, _Обусловленность_ и _Повторимость_ этого **алгоритма**.

Определение _универсального_ **алгоритма** мало дополняет исходное определение **алгоритма**, в котором нигде не было требования, что вся _конструкция_ и все _параметры_ _объектов_ должны быть указаны в формуле **алгоритма**. Но введение этого термина подчеркивает, что в **пространстве** возможно существование таких _универсальных_ **алгоритмов**. А для **алгоритмов** _поведения_, основывающихся на использовании _признаков_, этот тип **алгоритма** является основным. _Универсальные_ **алгоритмы** работают в состоянии неопределенности, ведь вся ситуация ими не контролируется, и их существование в **пространстве** раскрывает нам еще одну важную сторону **признака** **Однородность**.

<important>

**Однородность** и **алгоритм**, то есть одинаковость («алгоритмичность») ситуации, может основываться на частичном совпадении _конструкции_, _параметров_ и _объектов_ и в то же время не зависеть от части _конструкции_, части _параметров_, и конкретных классов некоторых _взаимодействующих_ _объектов_.

</important>

Такое свойство **пространства** делает возможным **перенос** _универсального_ **алгоритма**, изначально **синтезированного** для одной _объектной_ области, в другую ситуацию и его _исполнение_ там с другими _параметрами_ и _конструкциями_ _объектов_. Способом такого **переноса** для **алгоритмов** _поведения_ является использование некоторой _базы_, которая как раз и обеспечивает частичное, а не полное описание ситуации _исполнения_ **алгоритма**.

++_База_++[^2-5--base] (или ++==_базовый_== _интерфейс_++) — это набор _интерфейсных_ **алгоритмов** для _алгоритмического_ _блока_, которые формируют и ограничивают способы использования этого _блока_ в _универсальных_ **алгоритмах** его _среды_. Наличие некоторой _базы_ у _алгоритмического_ _блока_ делает возможным использование этого _блока_ в _универсальном_ **алгоритме**, _опирающемся_ на эту _базу_.

++==_Реализация_== _базы_++[^2-5--realization] (или _реализация_ _интерфейса_) — это _алгоритмический_ _блок_, содержащий в своём _интерфейсе_ указываемую _базу_.

В определении _базы_ используется термин «_опирается_» в новом расширенном значении: указывается на применении _опоры_ **алгоритма** на другой **алгоритм**. Необходимо закрепить это второе значение.

++_Алгоритмическая опора_ **алгоритма**++ - множество _под-алгоритмов_, обеспечивающих _исполнение_ **алгоритма**.

[^2-5--universe-alg]:
    _Универсальный_ **алгоритм** может быть представлен примерами:

    * Шаблонная функция `template<typename t> t Do()`;
    * Функция сортировки, по отношению к конкретным сортируемым объектам и сравниваемым ключам;
    * Сложение по отношению к конкретным значениям чисел, являющихся слагаемыми.

[^2-5--base]:
    _База_ может быть представлена примерами:

    * алгоритмы сравнения элементов и изменения позиций для алгоритма сортировки;
    * круглая форма для алгоритмов качения предмета по поверхности;
    * PostScript — язык описания страниц, используемый в настольных издательских системах.

[^2-5--realization]:
    _Реализация_ _базы_ может быть представлена примерами:

    * сравнение чисел и прямая адресация массива и обмен с локальной переменной — для сортировки массива чисел;
    * сопоставление по росту и перемещение детей по спортивной площадке для построения в шеренгу по росту;
    * круглая форма бревна для алгоритма «тащить корабль волоком»;
    * принтер реализующий PostScript.